% !TeX root = bagrut.tex

\selectlanguage{hebrew}


\chapter{נוסחאות בחדו"א}

\subsubsection*{סינוס וקוסינוס של 
$2x$}

לעתים קרובות מופיעים נוסחאות עם 
$\sin 2x$
ו-%
$\cos 2x$.
אין צורך לזכור את הנוסחאות המאפשרות לבטא את הפונקציות הללו עם
$x$
במקום
$2x$,
כי ניתן לשחזר אותן תוך מספר שניות מהנוסחאות הטריגונומטריות עבור חיבור של זוויות, נוסחאות הניתנות בנוסחאון:
\erh{0pt}
\begin{equationarray*}{rcl}
\sin 2x &=& \sin (x+x)\\
&=&\sin x \cos x + \sin x \cos x\\
&=& 2\sin x \cos x\\
\cos 2x &=& \cos (x+x)\\
&=&\cos x \cos x - \sin x \sin x\\
& =& \cos^2 x - \sin^2 x\\
&=&(1-\sin^2 x) - \sin^2 x\\
&=& 1 - 2\sin^2 x\,.
\end{equationarray*}

\vspace{-6ex}

\subsubsection*{%
$x$
בתחום גם אם
$2x$
לא בתחום%
}
נניח שהתחום הנתון הוא
$0\leq x \leq \frac{\pi}{2}$,
ונניח שמקבלים את התוצאה
$\sin 2x=\frac{\sqrt{3}}{2}$.
ברור שתשובה אחת היא
$2x=\frac{\pi}{3}$
ו-%
$x=\frac{\pi}{6}$.
לא לשכוח את התשובה השנייה: 
$\sin 2\left(\frac{\pi}{3}\right)=\frac{\sqrt{3}}{2}$,
ו-%
$x=\frac{\pi}{3}$
בתחום, למרות ש-%
$2x=\frac{2\pi}{3}$
אינו בתחום.

\subsubsection*{חיבור או חיסור של 
$\frac{\pi}{2}$}

חיבור או חיסור של
$\frac{\pi}{2}$
משנה סינוס לקוסינוס ולהיפך. קל להשתכנע כי במשולש ישר זווית, הזוויות החדות הן
$\theta$, $\frac{\pi}{2}-\theta$,
והצלע הנגדי של הזווית המופיע בהגדרת הסינוס מתחלף עם הצלע השכן של הפונקציה המופיע בהגדרת הקוסינוס.


\subsubsection*{נגזרות של פונקציות עם גורמים בחזקות לא שלמות וחיוביות}

בנוסחאון נתון:
\[
\textrm{(\R{ממשי} t)} \quad\quad (x^t)' = tx^{t-1}\,,
\]
אולם משתמשים בנוסחה רק עבור 
$t$
שלם וחיובי. אני מעדיף להשתמש בנוסחה זו עבור
\textbf{כל}
$t$,
כי קל לזכור את הנוסחה והחישובים פשוטים. למשל, מיותר לזכור את הנוסחה הנתונה:
\[
(\sqrt{x})' = \disfrac{1}{2\sqrt{x}}
\]
כי:
\[
(\sqrt{x})' = (x^\frac{1}{2})'= \frac{1}{2}(x^{-\frac{1}{2}}) = \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{x^{\frac{1}{2}}}=\disfrac{1}{2\sqrt{x}}\,.
\]

\np

החיסכון בולט כאשר צריכים לחשב נגזרת רציונלית:
\[
\left(\frac{1}{x^t}\right)'\,.
\]
אני רואה שמשתמשים בנוסחה המוסבכת עבור נגזרת של פונקציה שהיא חלוקה
$\frac{f(x)}{g(x)}$
כאשר
$f(x)=1, g(x)=x^t$.
פשוט יותר לחשב:
\[
\left(\frac{1}{x^t}\right)'=(x^{-t})'=-t(x^{-t-1})=\frac{-t}{x^{t+1}}\,.
\]
כאשר במונה יש קבוע ובמכנה יש פונקציה מורכבת עדיין החישוב לא מסובך במיוחד. למשל:
\erh{14pt}
\begin{equationarray*}{rcl}
\left(\frac{14}{x^2-3x+4}\right)'&=&14\left((x^2-3x+4)^{-1}\right)'\\
%&=&14\cdot -1\cdot (x^2-3x+4)^{-2}(x^2-3x+4)'\\
&=&-14(x^2-3x+4)^{-2}(2x-3)\\
&=&\frac{-14(2x-3)}{(x^2-3x+4)^{2}}\,.
\end{equationarray*}

\vspace{-6ex}

\subsubsection*{נקודות חיתוך של שלילה של פונקציה}

אם
$f(x)=0$
אז
$-f(x)=-0=0$.
אמנם התוצאה פשוטה אבל היא שימושית כאשר חושבו נקודות איפוס של נגזרת, וצריך למצוא נקודות איפוס של השלילה של הנגזרת, למשל:
\[
(g(x)-f(x))' = (-1\cdot (f(x)-g(x))' = -1 (f(x)-g(x))'\,,
\]
ולכן אם 
$(f(x_1)-g(x_1))'=0$,
מתקבל מייד
$(g(x_1)-f(x_1))'=-1\cdot 0 = 0$.


\selectlanguage{english}
